假如無現金是先進的表現，為何日本還是現金大國？

支付寶殺入香港，不久後在街市、的士、街頭巷尾將處處見其蹤跡。無現金經濟叫不少人熱血沸騰，熱血得平地一聲「雷」，香港科技大學經濟學榮休教授雷鼎鳴在研討會上興奮得揚言在中國「叫雞」也可用支付寶。假如無現金是先進的表現，世上另一科技大國日本，在電子支付方面還相當落後，仍有為數不少的國民喜愛使用現金。

目前現金仍然在日本佔主導地位。據市場研究公司 Euromonitor 的數據顯示，去年現金在日本消費者交易額中佔了 62%，相比 2015 年的 65% 有所下降，但環觀全球各大經濟體，英國僅為 22%，美國為 34%，韓國為 10%，中國為 50%。經濟學人報道解釋，日本現金盛行，該感謝無處不在的便利店，裡面大多設有提款機。而且日本以安全聞名，民眾不介意攜帶大量現金。除此以外，國民對於要交出個人數據還是十分謹慎。

可是，日本目前亦正在努力戒掉現金。處理紙幣和硬幣在商業上涉及額外成本，尤其是許多企業的利潤率低下，細微的成本也變得顯眼，政府出了九牛二虎之力也無法推高通脹率，反映商品難有加價空間。日本政府亦認為，更多的無現金支付可以幫助經濟，鼓勵消費，包括與日俱增的遊客在內，從而增加稅收。企業則認為透過無現金方式得來的數據，將可帶來新商機。

在各種付款方式中，預付卡／儲值卡愈來愈流行（類似香港的八達通），一般用於支付 3,000 日元以下的交易。2016 年交易額比上一年便增加了 12%，如「樂天」等大型零售商各自各推出了自己的消費卡，運輸公司亦廣泛使用儲值卡。

瑞穗研究所金融研究部負責人三宅恒治認為，這些儲值卡數量激增，很大程度上可歸因於公司希望保留顧客，例如提供優惠計劃等。但由於不能在各個商店使用，這種趨勢意味著即使日本國民正逐漸減用現金，但並沒有帶來所預期的便利和成本降低。消費者或可從中得到一些小甜頭，但種類繁多又不通用的儲值卡，另一方面亦會增添麻煩。

對於遊客而言，如果只拿信用卡到歐美國家旅行，大多一路暢通，在日本便不是這麼一回事了。許多企業仍拒絕使用信用卡，例如在今年夏季以前，日本的麥當勞快餐店能接受多達 13 種不同的預付卡，但拿着 Visa 或 MasterCard 的話便愛莫能助。最終日本麥當勞於今年初才公佈將會加設信用卡付款方法，其一原因是為了應付 2020 東京奧運帶來的遊客潮。

擁抱現金的日本，在擁有支付寶的電子商務巨頭阿里巴巴看來就是商機。支付寶目前可以在 LAWSON 便利店、電器店和百貨商場等日本國內 3 萬家店舖中使用，方便中國旅日遊客。於 2018 年春季，支付寶將真正面向日本民眾，在日本推出基於智能手機的電子結算服務，利用 App 中存放的現金即可購物，力爭 3 年內贏得 1 千萬用戶。

到底是電子支付好，還是使現金好？君子坦蕩蕩，如閣下像雷教授的朋友，不怎麼介意處處消費也留下記錄，享受了「服務」後，拿起手機掃一下支付寶，快捷方便，也未嘗不好；只是一般小市民，不一定有此豁達胸襟。

你出post之前可唔可以睇哂成段野先

可是，日本目前亦正在努力戒掉現金。處理紙幣和硬幣在商業上涉及額外成本，尤其是許多企業的利潤率低下，細微的成本也變得顯眼，政府出了九牛二虎之力也無法推高通脹率，反映商品難有加價空間。日本政府亦認為，更多的無現金支付可以幫助經濟，鼓勵消費，包括與日俱增的遊客在內，從而增加稅收。企業則認為透過無現金方式得來的數據，將可帶來新商機。

我轉載冇立場，有咩問題？

標題同內文矛盾唔知你想點

on9

佢本身標題係咁唔通我幫佢改?你自己智障啫

佢地會話日本落後

日本的確係好多野開始落後 太多廢老
人口老化個問題比香港仲嚴重

但最多錢既都係班廢老 班廢老一日唔肯改都好難做

韓國到2009年先有大額D既紙幣,真奇怪

冇現金係獨裁表現

某大國到而家都未有500 面值又唔講下？

其實講到尾都假錢問題

支付寶國民唔信現金

日本人相信自己國家既錢

出發點根本唔同

qr code 本身就唔安全

search騙案大把

但兩舊屎比支付寶比假錢可靠

香港要先進應該用tokenization 做到真正加密 apple pay android pay個類

唔係好似某旅行社偷哂無加密既
信用卡提款卡資料

香港提款機一早要升級用tokenization 防讀卡機

日本同德國肯撚定係落後國家啦
兩個都信現金多

日本有無自家電子支付？

大陸如果無假鈔

你慌唔會鍾意現金咩

平時都最鍾意影成疊現金showfuck

支那人多 假野多 騙子多 現金都會係假 佢地唔係先進 係無信用